\section{Ordenes naturales sobre $\Sigma^{\ast}$}

  \textbf{\underline{Lemma 2:}} La relación $<$ es un orden total estricto sobre $\Sigma^{\ast}$.

  \textbf{\underline{Proof:}} Ejercicio.

  \QED

  \vspace{5mm}
  \textbf{\underline{Lemma 3:}} La función $s^{<}: \Sigma^{\ast} \rightarrow \Sigma^{\ast}$, definida recursivamente
    de la siguiente manera:

    \begin{eqnarray}
			\nonumber s^{<}(\varepsilon) &=& a_{1} \\
			\nonumber s^{<}(\alpha a_{i}) &=& \alpha a_{i + 1} \text{, } i < n \\
			\nonumber s^{<}(\alpha a_{n}) &=& s^{<}(\alpha) a_{1}
		\end{eqnarray}

    tiene la siguiente propiedad:

    \[
      \displaystyle s^{<}(\alpha) = \min \{\beta \in \Sigma^{\ast}: \alpha < \beta \}\text{.}
    \]

  \textbf{\underline{Proof:}} Supongamos que $\alpha < \beta $. Probaremos entonces que $s^{<}(\alpha )\leq \beta $.

    \vspace{3mm}
    \begin{tabular}{|c|}
      \hline Caso $\left\vert \alpha \right\vert < \left\vert \beta \right\vert$\\\hline
    \end{tabular}

    \par Se puede ver fácilmente que $\left\vert \alpha \right\vert = \left\vert s^{<}(\alpha) \right\vert$ salvo en el
    caso en que $\alpha \in \{a_{n}\}^{\ast}$, por lo cual solo resta ver el caso $\alpha \in \{a_{n}\}^{\ast}$.
    Supongamos $\alpha = a_{n}^{\left\vert \alpha \right\vert}$, entonces $s^{<}(\alpha) = a_{1}^{\left\vert \alpha
    \right\vert + 1}$. Si $\left\vert \beta \right\vert = \left\vert \alpha \right\vert + 1$ entonces es fácil ver
    usando el ítem 2 de la definición del orden de $\Sigma^{\ast}$ que $s^{<}(\alpha) = a_{1}^{\left\vert \alpha
    \right\vert + 1} \leq \beta$. Si $\left\vert \beta \right\vert > \left\vert \alpha \right\vert + 1$, entonces por
    el ítem 1, de tal definición tenemos que $s^{<}(\alpha) = a_{1}^{\left\vert \alpha \right\vert +1}< \beta$.


    \vspace{3mm}
    \begin{tabular}{|c|}
      \hline Caso $\left\vert \alpha \right\vert =\left\vert \beta \right\vert$\\\hline
    \end{tabular}

    \par Tenemos entonces que:

    \begin{eqnarray}
      \nonumber \alpha &=& \alpha_{1} a_{i} \gamma_{1} \\
      \nonumber \beta &=& \alpha_{1} a_{j} \gamma_{2}
    \end{eqnarray}

    con $i < j$ y $\left\vert \gamma_{1} \right\vert = \left\vert \gamma_{2}\right\vert$. Si $\gamma_{1} = \gamma_{2} =
    \varepsilon$ entonces es claro que $s^{<}(\alpha) \leq \beta$. El caso en el que $\gamma_{1}$ termina con $a_{l}$
    para algún $l < n$ es fácil. Veamos el caso en que $\gamma_{1} = a_{n}^{k}$ con $k \geq 1.$ Tenemos que:

    \begin{eqnarray}
      \nonumber s^{<}(\alpha ) & = & s^{<}(\alpha _{1}a_{i}a_{n}^{k}) \\
      \nonumber &=& s^{<}(\alpha_{1} a_{i} a_{n}^{k - 1}) a_{1} \\
      \nonumber &\vdots& \;\;\;\;\;\;\vdots \\
      \nonumber &=& s^{<}(\alpha_{1} a_{i}) a_{1}^{k} \\
      \nonumber &=& \alpha_{1} a_{i + 1} a_{1}^{k} \\
      \nonumber &\leq& \alpha_{1} a_{j} \gamma_{2} = \beta
    \end{eqnarray}

    \par Supongamos finalmente que $\gamma_{1} = \rho_{1} a_{l} a_{n}^{k}$ con $k \geq 1$ y $l < n$. Tenemos que:

    \begin{eqnarray}
      \nonumber s^{<}(\alpha) &=& s^{<}(\alpha_{1} a_{i} \rho_{1} a_{l} a_{n}^{k}) \\
      \nonumber &=& s^{<}(\alpha_{1} a_{i} \rho_{1} a_{l} a_{n}^{k - 1}) a_{1} \\
      \nonumber &\vdots& \;\;\;\;\;\;\vdots \\
      \nonumber &=& s^{<}(\alpha_{1} a_{i} \rho_{1} a_{l}) a_{1}^{k} \\
      \nonumber &=& \alpha_{1} a_{i} \rho_{1} a_{l + 1} a_{1}^{k} \\
      \nonumber &\leq& \beta
    \end{eqnarray}

    \par Para completar nuestra demostración debemos probar que $\alpha < s^{<}(\alpha)$, para cada $\alpha \in
    \Sigma ^{\ast}$. Dejamos al lector como ejercicio esta Proof la cual puede ser hecha por inducción en $\left\vert
    \alpha \right\vert$ usando argumentos parecidos a los usados anteriormente. $\Box$

  \QED


  \vspace{5mm}
  \textbf{\underline{Corollary 4:}} $s^{<}$ es inyectiva.

  \textbf{\underline{Proof:}} Supongamos $\alpha \neq \beta$. Ya que el orden de $\Sigma^{\ast}$ es total podemos
    suponer sin pérdida de generalidad que $\alpha < \beta$. Por el lema anterior tenemos que $s^{<}(\alpha) \leq \beta
    < s^{<}(\beta)$ y ya que $<$ es transitiva obtenemos que $s^{<}(\alpha)< s^{<}(\beta)$, lo cual nos dice $s^{<}
    (\alpha) \neq s^{<}(\beta)$.

  \QED


  \textbf{\underline{Lemma 5:}} Se tiene que:
    \begin{enumerate}
      \item $\varepsilon \neq s^{<}(\alpha)$, para cada $\alpha \in \Sigma^{\ast}$.
      \item Si $\alpha \neq \varepsilon$, entonces $\alpha = s^{<}(\beta)$ para algún $\beta$.
      \item Si $S\subseteq \Sigma^{\ast}$ es no vacío, entonces $\exists \alpha \in S$ tal que $\alpha < \beta$, para
      cada $\beta \in S-\{\alpha\}$.
    \end{enumerate}

  \textbf{\underline{Proof:}}

    \begin{enumerate}
      \item Ejercicio
      \item Ejercicio
      \item Sea $k = \min \{\left\vert \alpha \right\vert: \alpha \in S\}$. Notese que hay una cantidad finita de
      palabras de $S$ con longitud igual a $k$ y que la menor de ellas es justamente la menor palabra de $S$.
    \end{enumerate}

  \QED


  \textbf{\underline{Lemma 6:}} Tenemos que:

    \[
      \Sigma ^{\ast }=\{\ast^{<}(0),\ast^{<}(1),...\}
    \]

    \par Mas aún la función $\ast^{<}$ es biyectiva.

  \textbf{\underline{Proof:}} Supongamos $\ast^{<}(x) = \ast^{<}(y)$ con $x > y$. Note que $y \neq 0$ ya que
    $\varepsilon$ no es el sucesor de ninguna palabra. Osea que $s^{<}(\ast^{<}(x - 1)) = s^{<}(\ast^{<}(y - 1))$ lo
    cual ya que $\ast^{<}$ es inyectiva nos dice que $\ast^{<}(x - 1) = \ast^{<}(y - 1)$. Iterando este razonamiento
    llegamos a que $\ast^{<}(z) = \ast^{<}(0) = \varepsilon$ para algún $z > 0$, lo cual es absurdo.

    \par Veamos que $\ast^{<}$ es sobreyectiva. Supongamos no lo es, es decir supongamos que
    $\Sigma^{\ast}-I_{\ast^{<}} \neq \varnothing$. Por (3) del lema anterior $\Sigma^{\ast}-I_{\ast^{<}}$ tiene un
    menor elemento $\alpha$. Ya que $\alpha \neq \varepsilon$, tenemos que $\alpha = s^{<}(\beta)$, para algún $\beta$.
    Ya que $\beta < \alpha$ tenemos que $\beta \notin \Sigma^{\ast}-I_{\ast^{<}}$, es decir que $\beta = \ast^{<}(x)$,
    para algún $x \in \omega$. Esto nos dice que $\alpha = s^{<}(\ast^{<}(x))$, lo cual por la definición de
    $\ast^{<}$ nos dice que $\alpha = \ast^{<}(x + 1)$. Pero esto es absurdo ya que $\alpha \notin I_{\ast^{<}}$.

  \QED


  \textbf{\underline{Lemma 7:}} Sea $n \geq 1$ fijo, entonces cada $x \geq 1$ se escribe en forma única de la siguiente
    manera:

    \[
      x = i_{k} n^{k} + i_{k - 1} n^{k - 1} + ... + i_{0} n^{0}
    \]

    \par con $k\geq 0$ y $1\leq i_{k},i_{k-1},...,i_{0}\leq n$.

  \textbf{\underline{Proof:}} Primero la unicidad. Supongamos que:

    \[
      i_{k} n^{k} + i_{k - 1} n^{k - 1} + ... + i_{0} n^{0} = j_{m} n^{m} + j_{m - 1} n^{m - 1} + ... + j_{0} n^{0}
    \]

    \par con $k, m \geq 0$ y $1 \leq i_{k}, i_{k - 1}, ..., i_{0}, j_{m}, ..., j_{0} \leq n$. Supongamos $k < m$.
    Llegaremos a un absurdo. Notese que:

    \begin{eqnarray}
			\nonumber i_{k}n^{k}+i_{k-1}n^{k-1}+...+i_{0}n^{0} & \leq & n.n^{k}+n.n^{k-1}+...+n.n^{0} \\
			\nonumber & \leq & n^{k+1}+n^{k}+...+n^{1} \\ & < & n^{k+1}+n^{k}+...+n^{1}+n^{0} \\
			\nonumber & \leq & n^{m}+n^{m-1}+...+n^{0} \\
      \nonumber & \leq & j_{m}n^{m}+j_{m-1}n^{m-1}+...+j_{0}n^{0}
		\end{eqnarray}

    \par lo cual contradice la primera igualdad.

    \par Probaremos por inducción en $x$ que: (1) existen $k \geq 0$ y $i_{k}, i_{k - 1}, ..., i_{0} \in \{1, ..., n\}$
    tales que

    \[
      x = i_{k} n^{k} + i_{k - 1} n^{k - 1} + ... + i_{0} n^{0}
    \]

    El caso $x=1$ es trivial. Supongamos (1) vale para $x$, probaremos que vale para $x + 1$. Hay varios casos:

    Caso $i_{0} < n$. Entonces:

    \begin{eqnarray}
      \nonumber x+1 & =\left( i_{k}n^{k}+i_{k-1}n^{k-1}+...+i_{0}n^{0}\right) +1 \\
      \nonumber & =i_{k}n^{k}+i_{k-1}n^{k-1}+...+(i_{0}+1)n^{0}
    \end{eqnarray}

    Caso $i_{k}=i_{k-1}=...=i_{0}=n$. Tenemos que:

    \begin{eqnarray}
      \nonumber x+1 & =\left( i_{k}n^{k}+i_{k-1}n^{k-1}+...+i_{0}n^{0}\right) +1 \\
      \nonumber & =\left( nn^{k}+nn^{k-1}+...+nn^{0}\right) +1 \\
      \nonumber & =1n^{k+1}+1n^{k}+...+1n^{1}+1n^{0}
    \end{eqnarray}

    Caso $i_{0}=i_{1}=...=i_{h}=n$, $\;i_{h+1}\not=n$, para algun $ 0\leq h< k$. Tenemos:

    \begin{eqnarray}
      \nonumber x+1 & =\left( i_{k}n^{k}+...+i_{h+2}n^{h+2}+i_{h+1}n^{h+1}+nn^{h}+...+nn^{0}\right) +1 \\
      \nonumber & =\left( i_{k}n^{k}+...+i_{h+2}n^{h+2}+i_{h+1}n^{h+1}+n^{h+1}+n^{h}+...+n^{1}\right) +1 \\
      \nonumber & =i_{k}n^{k}+...+i_{h+2}n^{h+2}+(i_{h+1}+1)n^{h+1}+1n^{h}+...+1n^{1}+1n^{0}
    \end{eqnarray}

  \QED


  \textbf{\underline{Lemma 8:}} La función $\#^{<}$ es biyectiva.

  \textbf{\underline{Lemma 9:}} Las funciones $\#^{<}$ y $\ast^{<}$ son una inversa de la otra.

  \textbf{\underline{Proof:}} Probaremos por inducción en $x$ que para cada $x \in \omega$, se tiene que
    $\#^{<}(\ast^{<}(x)) = x$. El caso $x = 0$ es trivial. Supongamos que $\#^{<}(\ast^{<}(x)) = x$, veremos entonces
    que $\#^{<}(\ast^{<}(x + 1)) = x + 1$. Sean $k \geq 0$ y $i_{k}, ..., i_{0}$ tales que $\ast^{<}(x) = a_{i_{0}} ...
    a_{i_{0}}$. Ya que $\#^{<}(\ast^{<}(x)) = x$ tenemos que $x = i_{k} n^{k} + ... + i_{0} n^{0}$. Hay varios casos:

    Caso $i_{0}< n$. Entonces $\ast^{<}(x + 1)=s^{<}(\ast^{<}(x)) = a_{i_{k}} ... a_{i_{0} + 1}$ por lo cual:

    \begin{eqnarray}
      \nonumber \#^{<}(\ast^{<}(x+1)) &=& i_{k}n^{k}+i_{k-1}n^{k-1}+...+(i_{0}+1)n^{0} \\
      \nonumber &=& \left( i_{k}n^{k}+i_{k-1}n^{k-1}+...+i_{0}n^{0}\right) +1 \\
      \nonumber &=& x + 1
    \end{eqnarray}

    Caso $i_{k}=i_{k-1}=...=i_{0}=n$. Entonces $\ast^{<}(x + 1) = s^{<}(\ast^{<}(x)) = a_{1}^{k + 2}$ por lo cual:

    \begin{eqnarray}
      \nonumber \#^{<}(\ast^{<}(x+1)) &=& 1n^{k+1}+1n^{k}+...+1n^{1}+1n^{0} \\
      \nonumber &=& \left( nn^{k}+nn^{k-1}+...+nn^{0}\right) +1 \\
      \nonumber &=& x + 1
    \end{eqnarray}

    Caso $i_{0}=i_{1}=...=i_{h}=n$, $\;i_{h+1}\not=n$, para algun $ 0\leq h< k$. Entonces $\ast^{<}(x+1)=s^{<}(\ast^{<}(x))=a_{i_{k}}...a_{i_{h+2}}a_{i_{h+1}+1}a_{1}...a_{1}$ por lo cual

    \begin{eqnarray}
      \nonumber \#^{<}(\ast^{<}(x+1)) &=& i_{k}n^{k}+...+i_{h+2}n^{h+2}+(i_{h+1}+1)n^{h+1}+1n^{h}+...+1n^{1}+1n^{0} \\
      \nonumber &=& \left( i_{k}n^{k}+...+i_{h+2}n^{h+2}+i_{h+1}n^{h+1}+n^{h+1}+n^{h}+...+n^{1}\right) +1 \\
      \nonumber &=& \left( i_{k}n^{k}+...+i_{h+2}n^{h+2}+i_{h+1}n^{h+1}+nn^{h}+...+nn^{0}\right) +1 \\
      \nonumber &=& x + 1
    \end{eqnarray}

  \QED
